\chapter{Feature Engineering}
\label{ch:feature-engineering}

In dit onderdeel wordt de feature engineering gedetailleerd uitgelegd. Nieuw variabelen worden gecreëerd aan de hand van de bestaande data.
Hieronder vallen statistische parameters zoals rangschikking, voorgaande resultaten van deze ploegen en speelstijl. 
Ook de mentale facoren zoals recente vorm, titel -en degradatiewedstrijden en rivaliteit werden verwerkt.
Bovendien zullen deze variabelen ook later van belang zijn bij de data-analyse en machine-learningmodellen.

\vspace{5pt}

\subsection{Dynamische rangschikking}

Voor elke wedstrijd werd een tussentijdse rangschikking berekend op basis van alle voorgaande wedstrijden binnen hetzelfde seizoen.
Deze volgde de standaard berekening: teams kregen 3 punten voor een overwinning, 1 punt voor een gelijkspel en 0 punten voor een nederlaag. 
Daarnaast werd het doelsaldo berekend als het verschil tussen gemaakte en geïncasseerde doelpunten, waar op gebasseerd wordt indien ploegen hetzelfde aantal punten hadden.

De rangschikking werd dus dynamisch bepaald op elk wedstrijdmoment door teams te sorteren op:
\begin{itemize}
    \item totaal aantal punten (aflopend)
    \item doelsaldo (aflopend)
\end{itemize}

Deze aanpak simuleert de evolutie van de competitietabel doorheen het seizoen.

\vspace{5pt}

\subsection{Recente vorm}

De vorm van een team werd gedefinieerd als het gemiddelde aantal behaalde punten over de laatste vijf gespeelde wedstrijden vóór de betreffende wedstrijd. 
Elke wedstrijdresultaat werd omgezet naar een numerieke score (3 voor winst, 1 voor gelijkspel, 0 voor verlies). 

Formeel:

\[
\text{Form}_{t} = \frac{1}{5} \sum_{i=t-5}^{t-1} P_i
\]

waarbij $P_i$ het aantal behaalde punten in wedstrijd $i$ is.

Deze variabele geeft een indicatie van de recente prestaties van een team en vangt tijdelijke veranderingen in vorm op.

\vspace{5pt}

\subsection{Head-to-head statistieken}

Voor elke wedstrijd werden historische onderlinge confrontaties tussen beide teams geanalyseerd. 
Hierbij werd gekeken naar de laatste drie onderlinge wedstrijden vóór het huidige moment. De volgende variabelen werden berekend:

\begin{itemize}
    \item aantal overwinningen van het thuisteam
    \item aantal overwinningen van het uitteam
\end{itemize}

Op basis hiervan werd een binaire classificatie afgeleid die aangeeft welk team historisch voordeel heeft in de onderlinge duels.

\vspace{5pt}

\subsection{Titel- en degradatiewedstrijden}

Wedstrijden werden geclassificeerd als titelduels indien aan volgende voorwaarden werd voldaan:
\begin{itemize}
    \item beide teams staan in de top 2 van de rangschikking
    \item beide teams hebben meer dan 40 punten
    \item het puntenverschil bedraagt maximaal 5 punten
\end{itemize}

Degradatiewedstrijden werden gedefinieerd als wedstrijden die laat in het seizoen plaatsvinden (na 20 wedstrijden) waarbij 
beide teams zich in de onderste regionen van de rangschikking bevinden (laatste drie plaatsen) en het puntenverschil maximaal 6 punten bedraagt.

\vspace{5pt}

\subsection{Rivaliteitsindicator}

Op basis van vooraf bepaalde teamcombinaties werd een binaire variabele toegevoegd die aangeeft of een wedstrijd een klassieke rivaliteit of derby betreft. 
Dit omvat onder andere regionale derby’s en historisch belangrijke confrontaties.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Overzicht van rivalen en derby's}
\label{tab:riv_or_derby_pairs}
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textbf{Ploeg 1} & \textbf{Ploeg 2} \\
\hline
Antwerp & Beerschot VA \\
RSC Anderlecht & Club Brugge \\
Club Brugge & Cercle Brugge \\
Club Brugge & Union Saint-Gilloise \\
Standard & RSC Anderlecht \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\vspace{5pt}

\subsection{Speelstijl van teams}

Voor ieder team werd een speelstijlscore berekend aan de hand van de meest recente vijf duels, met oog voor het aantal doelpunten en schoten.

De stijlscore werd gedefinieerd als:

\[
\text{Style Score} = (\text{doelpunten} + 0.3 \cdot \text{schoten}) - (\text{tegendoelpunten} + 0.3 \cdot \text{schoten tegen})
\]

Het gewicht van 0.3 voor schoten werd gekozen om het belang van scoringskansen te reflecteren, 
zonder dat deze de effectiviteit (doelpunten) domineren.

\vspace{5pt}

Op basis van de verdeling van deze score werden teams ingedeeld in drie categorieën:
\begin{itemize}
    \item Aanvallend
    \item Gebalanceerd
    \item Verdedigend
\end{itemize}

De drempels werden bepaald op basis van de 33e en 66e percentielen van de verdeling van de speelstijlscore. 
Hierdoor is de indeling van speelstijlen relatief en afhankelijk van de verdeling binnen de dataset.

\vspace{5pt}

\subsection{Contextuele variabelen}

Daarnaast werden verschillende contextuele features toegevoegd:

\begin{itemize}
    \item Weekdag en weekendindicator
    \item Avondwedstrijden (start ≥ 18:00)
    \item Weersomstandigheden (harde regen vanaf 2 mm en warm vanaf 23 graden)
    \item Stadioncapaciteit (gecategoriseerd in klein, middel en groot via kwantielen)
\end{itemize}

\vspace{5pt}

\subsection{Relatieve verschillen}

Tot slot werden relatieve verschillen tussen teams berekend:

\begin{itemize}
    \item Rangverschil: verschil in positie op de dynamische ranglijst
    \item Vormverschil: verschil in recente vorm (5 wedstrijden)
\end{itemize}

Deze features maken het mogelijk om relatieve verhoudingen tussen de strijdende teams inzichtelijk weer te geven.

\vspace{5pt}

De combinatie van deze variabelen samen vormen een hele rijke, diverse feature space die complexiteit van voetbalprestaties erg goed weergeeft. 
Deze feature space is daarmee een stevige fundering voor het verdere data‐onderzoek en de ontwikkeling van de machine learningmodellen.