%%=============================================================================
%% Inleiding
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Inleiding}{Introduction}}%
\label{ch:inleiding}

Voetbal is een van de bekendste sporten ter wereld. Jaarlijks worden er miljoenen wedstrijden gespeeld, zowel op professioneel als amateurniveau.
Op hoger niveau wordt er steeds meer gebruikgemaakt van data-analyses voor optimale voorbereidingen en prestaties.
Ook binnen het Belgische voetbal, de \textit{Jupiler Pro League}, is de interesse in dergelijke technologieën aan het opkomen.
Bettingbedrijven, clubs, en analisten maken steeds meer gebruik van statistieken om prestaties te verklaren en om voorspellingen te doen.

\vspace{5pt}

Tegelijkertijd blijft menselijke expertise een centrale rol spelen.
Trainers, analisten en voetbalexperts kijken bij hun voorspellingen niet alleen naar cijfers, 
maar ook naar ervaring, tactisch inzicht en de context, zoals vorm, motivatie en wedstrijdomstandigheden.
De huidige trend rond AI en machine-learningmodellen roept dan ook een relevante vraag op:
In welke mate komen voorspellingen en het inschatten van het belang van bepaalde factoren overeen tussen menselijke experts en data-gedreven modellen?

\vspace{5pt}

Deze bachelorproef combineert sportanalyse, machine learning en interpreteerbare modellen. 
Het onderzoek richt zich op het identificeren van bepalende factoren en het voorspellen van wedstrijdstatistieken in de Jupiler Pro League 
en vergelijkt deze met de inschattingen van voetbalexperts.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Probleemstelling}{Problem Statement}}%
\label{sec:probleemstelling}

Weliswaar kunnen bestaande moddellen behoorlijk accuraat voetbalwedstrijden voorspellen, 
echter is het vaak onduidelijk welke variabelen nu precies deze voorspellingen sturen.
Omdat deze modellen deze informatie niet bevatten, hebben ze een beperkte bruikbaarheid voor gebruikers die behalve de uitkomst ook de onderliggende verklaringen willen weten.
Verder is er in de literatuur weinig aandacht voor de vergelijking van de verklaringen die uit een model gehaald worden met de gedachtegang van voetbalexperts.

\vspace{5pt}

De uitkomsten van deze studie zijn dus interessant voor uiteenlopende stakeholders in het voetbal.
Met deze informatie in handen kunnen clubs en analisten identificeren welke factoren echt invloed hebben op de statistieken tijdens een wedstrijd.
Bovendien is deze studie van nut bij studies rond machine learning en sportanalytics
waarbij naast de zuivere voorspelfunctie, ook het kunnen verklaren van de voorspelling van belang is.
Onder "\textit{interpreteerbaarheid}" verstaan we dat we niet enkel de voorspelling willen
maar ook weten welke factoren daarbij een rol spelen en hoe zwaar zij mee tellen.

\vspace{5pt}

Ook wordt er te weinig focus gelegd op zaken zoals het totaal aantal doelpunten, schoten, kaarten of andere wedstrijdstatistieken die ook relevant zijn voor het begrijpen van een wedstrijd.
Deze factoren worden op hun beurt beïnvloed door uiteenlopende variabelen.

\vspace{5pt}

Daarnaast is het verband tussen modelverklaringen en menselijke redeneringen nauwelijks tot in detail onderzocht.
Hoewel er veel onderzoek is gedaan naar het voorspellen van wedstrijdstatistieken, is er toch maar weinig aandacht besteed aan het vergelijken van de factoren waar modellen naar kijken met wat wij als mensen zouden denken.
Echter heeft het menselijke inschattingsvermogen vaak een bias, zeker op het gebied van sport, waar emoties en subjectiviteit een grote rol spelen.

\vspace{5pt}

Het centrale probleem van dit onderzoek is dan ook het gebrek aan inzicht in welke factoren daadwerkelijk bepalend zijn voor wedstrijdstatistieken in de Jupiler Pro League, 
en in welke mate deze factoren invloed uitoefenen, evenals de overeenstemming met expertgebaseerde inschattingen.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksvraag}{Research question}}%
\label{sec:onderzoeksvraag}

De centrale onderzoeksvraag van deze bachelorproef luidt als volgt:

\vspace{5pt}

\textit{Welke factoren zijn bepalend bij het voorspellen van wedstrijdstatistieken in de Jupiler Pro League, 
en in welke mate verschillen menselijke expertinschattingen van interpreteerbare machine-learningmodellen in hun voorspellingen en verklaringen?}

\vspace{5pt}

Deze onderzoeksvraag wordt opgesplitst in volgende deelvragen:

\begin{enumerate}

    \item Welke team- en wedstrijdgerelateerde factoren zijn geassocieerd met het wedstrijdresultaat in de Jupiler Pro League?

    \item Welke factoren beïnvloeden het verloop van belangrijke wedstrijdstatistieken zoals doelpunten, schoten, overtredingen en kaarten?

    \item In welke mate spelen externe contextuele factoren zoals weersomstandigheden, stadioncapaciteit en tijdstip van de wedstrijd een rol in het wedstrijdverloop?

    \item Hoe kunnen de belangrijkste voorspellende factoren geïdentificeerd en geïnterpreteerd worden met behulp van machine-learningmodellen?

    \item In welke mate kunnen interpreteerbare technieken zoals feature importance worden gebruikt om inzicht te krijgen in de bijdrage van variabelen aan voorspellingen?

    \item In welke mate komen data-gedreven voorspellingen en verklaringen overeen met menselijke expertinschattingen?

\end{enumerate}

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksdoelstelling}{Research objective}}%
\label{sec:onderzoeksdoelstelling}

Het doel van deze bachelorproef is om te komen tot interpreteerbare voorspellingsmodellen van wedstrijduitkomsten in de Jupiler Pro League. 
Het publiek van dergelijke modellen krijgt daarbij ook een indicatie van welke factoren het meest bepalend zijn voor de gemaakte voorspellingen. 

Vervolgens wordt een vergelijking gemaakt tussen de factoren die deze modellen als bepalend beschouwen en de percepties van menselijke experts.

Het beoogde resultaat is een vergelijkende studie waarin:
\begin{itemize}
    \item een databank wordt opgezet met verwerkte en gestructureerde historische wedstrijduitslagen, aangevuld met vrij beschikbare externe variabelen zoals het weer en de stadioncapaciteit;
    \item verschillende interpreteerbare machine-learningmodellen worden geconstrueerd en geïndexeerd;
    \item de belangrijkste voorspellende kenmerken, de sterkte van hun associatie en de resultaten die daarmee door modellen bereikt worden, worden vastgesteld met behulp van feature importance- en machine learningtechnieken;
    \item expertinschattingen worden verzameld en geanalyseerd;
    \item overeenkomsten en verschillen tussen modelverklaringen en menselijke redeneringen worden gedocumenteerd.
\end{itemize}

Als succescriteria gelden: het verkrijgen van reproduceerbare resultaten van het model, 
het aantonen van statistisch significante feature-belangrijkheden en het geven van onderbouwde conclusies 
omtrent de relatie tussen menselijke kennis en modelvoorspellingen.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Opzet van deze bachelorproef}{Structure of this bachelor thesis}}%
\label{sec:opzet-bachelorproef}

De rest van deze bachelorproef is als volgt opgebouwd:

In Hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} wordt een overzicht gegeven van de stand van zaken binnen het onderzoeksdomein, 
op basis van een literatuurstudie rond sportvoorspellingen, machine learning en interpreteerbare modellen.

In Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie} wordt de methodologie van het onderzoek uiteengezet. 
De beschrijving van de werkwijze omvat de vijf fasen die elk de stappen van het geheel onderzoeksproces beschrijven, 
van het verzamelen van data tot en met het analyseren van de resultaten.

In Hoofdstuk~\ref{ch:dataverzameling} wordt uitgelegd hoe de dataset opgebouwd is op basis van historische wedstrijdgegevens uit de Jupiler Pro League en externe factoren.

In Hoofdstuk~\ref{ch:feature-engineering} wordt de creatie van nieuwe variabelen op basis van domeinkennis besproken.

In Hoofdstuk~\ref{ch:exploratieve-en-statistische-data-analyse} wordt de dataset doorgelicht met beschrijvende statistieken, 
correlaties en significantietesten. 
Het doel is om verborgen patronen en relaties in de data aan het licht te brengen en een eerste indruk te krijgen van relevante voorspellende factoren.

In Hoofdstuk~\ref{ch:modelontwikkeling} worden verschillende machine-learningmodellen ontwikkeld en geëvalueerd. 
De modellen worden getraind op historische data en geoptimaliseerd via hyperparameter tuning. 
De prestaties worden beoordeeld aan de hand van verschillende evaluatiemetrieken.

In Hoofdstuk~\ref{ch:vergelijkende-studie} worden de modelresultaten geïnterpreteerd om inzicht te krijgen in de belangrijkste voorspellende factoren. 
Vervolgens worden deze inzichten vergeleken met expertinschattingen om overeenkomsten en verschillen tussen data-gedreven en menselijke benaderingen te analyseren.

In Hoofdstuk~\ref{ch:conclusie}, tenslotte, wordt de conclusie gegeven en een antwoord geformuleerd op de onderzoeksvragen. 
Daarbij wordt ook een aanzet gegeven voor toekomstig onderzoek binnen dit domein.