%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}

\academicyear{2025-2026}

\title{Analyse van bepalende factoren en transparante machine-learningvoorspellingen van wedstrijdstatistieken in de Jupiler Pro League.}

\author{Torben de Schrijver}
\email{torben.deschrijver@student.hogent.be}
\projectrepo{https://github.com/Torbendes/Bachelorproef}

\keywords{Voetbalwedstrijdvoorspelling, Sportanalyse, Machine learning, Jupiler Pro League, Voorspellend modelleren, Data-analyse, Transparantie in sportweddenschappen, Omgevingsfactoren, Feature importance}


\begin{document}

\begin{abstract}
Voorspellen van voetbalwedstrijden is nog steeds één van de hardnekkige uitdagingen binnen sports analytics.
Ondanks de toenemende beschikbaarheid van gedetailleerde wedstrijdata is het vaak gissen welke factoren nu
exact bepalend zijn voor statistieken als eindstand, doelpunten en kaarten. Bestaande voorspellingsmodellen,
zoals de odds van bookmakers, zijn bovendien weinig transparant, waardoor gebruikers niet weten op welke
feiten en omstandigheden deze gebaseerd zijn. Het specifieke probleem dat we willen aanpakken is het gebrek
aan inzicht in de rol van wedstrijd- en contextuele factoren in de Jupiler Pro League, en hoe we dit op een
interpreteerbare manier kunnen modelleren.

\vspace{5pt}

De hoofdvraag is dan ook: Welke factoren zijn het meest bepalend bij het voorspellen van wedstrijdstatistieken
in de Jupiler Pro League, en hoe kunnen we deze factoren met behulp van data-analyse en machine learning
modelleren om accurate en inzichtelijke voorspellingen te realiseren?

\vspace{5pt}

Om deze vraag te beantwoorden hanteren we een kwantitatieve, data-gedreven aanpak. De stappen zijn het
verzamelen, opschonen en verkennen van data, het selecteren van relevante features en het trainen en
evalueren van diverse machine-learningmodellen. Daarbij richten we ons ook op modelinterpretatie,
onder meer via SHAP-waarden.

\vspace{5pt}

De verwachte resultaten zijn inzicht in de meest bepalende features en in welke modelarchitecturen binnen
deze context het best presteren. Indien deze verwachtingen worden bevestigd, kan dit onderzoek bijdragen
aan meer transparante en onderbouwde voorspellingen in het Belgisch voetbal en relevant zijn voor analisten,
clubs en sportwetenschappers.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}